**From:** http://thealexandrian.net/wordpress/5581/roleplaying-games/better-dungeon-maps-6-the-room-key

**Title:** Улучшаем карты подземелий: ч.6 – Перечень комнат (перевод)

![The Alexandrian splash](http://pnprpg.ru/wp-content/uploads/2014/08/the_alexandrian_splashes.png)

С оригиналом статьи Вы можете ознакомиться [здесь](http://thealexandrian.net/wordpress/5581/roleplaying-games/better-dungeon-maps-6-the-room-key). 

---

Давайте на минут отвлечёмся от самой карты и уделим  время беседе о том каким, на самом деле, образом эта карта используется во время игры.
<!--more-->
Для демонстрации, я буду использовать копию карты из [«G1 Steading of the Hill Giant Chief»](http://www.amazon.com/exec/obidos/ASIN/0935696598/digitalcomics):
![](http://www.thealexandrian.net/images/20110419.jpg)

> Единственное отличие этой копии – отсутствие очагов, во множестве присутствующих в оригинале.

Представьте что персонажи ваших игроков входят в зону №22.   
Вы перемещаетесь на страницу №5 буклета этого сюжетного модуля и просматриваете описание комнаты:

> **22. Открытый двор:** 14 лютоволков свободно бегают здесь *(их HP – 25, 23, 22, 2 x 10, 19, 3 x 18, 2 x 17, 15, 13, 12)*, они немедленно атакуют любого появившегося в зоне и не являющегося гигантом или огром.  
> **Примечание:** Увидев хворостину из комнаты №19, лютоволки скроются и не будут шуметь, в ином случае он будут громко рычать и кусаться.

*Выглядит несложно.*   
*Но что потом, когда волки начнут рычать и кусаться?

Вероятно, после этого мы захотим узнать *«Кто их может услышать?»*.

Что ж, тогда нам нужно по быстрому просмотреть описание всех соседних комнат: 8, 10, 10А, 19, 20, 21, 23 и 25. *О, чёрт.*  

Теперь вам придётся пробежавшись глазами по всей брошюре модуля, только для того чтобы понять как же на самом деле *«работает»* эта зона №22.

В случае большинства готовых модулей, через некоторое время вы обнаружите себя пытающимся просмотреть одновременно около полудюжины страниц в попытке сообразить что же именно персонажи увидят *(а также услышат и унюхают – прим. пер)* в этой конкретной зоне.

Проблема, само-собой, состоит в том что сама карта является шифром, множеством комнат и дверей, каждая из которых помечена какими-нибудь условными обозначениями и цифрами.

Однако есть немало путей упростить понимание того на что мы смотрим на карте.

##### Самый простой способ – краткий перечень комнат (с минимальным описанием):
![](http://www.thealexandrian.net/images/20110419b.jpg)

Вот теперь я могу быстро сообразитиь что зона №23 – это бараки стражников.
> И я сразу предположу лютоволки привлекут некоторое внимание этой зоны.

Зона 19 – комната слуг.
> Вряд ли они высунутся наружу, однако могут выбежать с другой стороны и позвать других обитателей архитектурного комплекса на помощь.  
> Или, например, они отправятся присмотреть за рабами-орками из зоны №21, во избежание паники среди рабов.

*И так далее, и тому подобное.*

Очевидно что такой перечень не сможет целиком устранить необходимость обращаться к полной легенде карты, однако он позволит нам сократить немалое количество обращений к ней и пролистывания множества страниц описаний. 

В конечном итоге, перечень комнат позволит нам более полно сфокусироваться на тех подсказках, которые нам нужны в данный конретный момент.

Это особенно важно, когда речь идёт о важной но не локализованной информации *(типа той, которую мы хотим узнать о месте которое персонажам игроков ещё только предстоит посетить)*.

А какую ещё не локализованную информацию вы бы разместили радом с картой?

*To be continued...*

*[©The Alexandrian, 19.04.2011](http://thealexandrian.net/wordpress/5581/roleplaying-games/better-dungeon-maps-6-the-room-key)*
